%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Étude de courbes}
\label{sec:courbe}



\begin{exercice}
  On dispose des renseignements suivants sur une courbe d'équation $y = f (x)$ :



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig12}
\end{center}



  \begin{enumerate}
  \item En choisissant 10~cm comme unité sur les axes, tracer les
    tangentes à cette courbe aux points d'abscisses $x = 0$ , $x = 1$ et $x = 2$.
  \item Que peut-on dire du point d'abscisse $x = 1$?
  \item Donner un tracé possible de la courbe.
  \end{enumerate}

  \begin{sol}$\quad$\\
    
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig13}
\end{center}

  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
 On considère la cubique d'équation $y = x^3 - 3x + 1$.

 \begin{enumerate}
 \item Démontrer que les points d'abscisses $x = 1$ et $x = -1$ sont
   des extrema locaux de la courbe.
 \item Démontrer que le point d'abscisse
   $x = 0$ est un point d'inflexion de la cubique.
 \item Donner l'équation de  la tangente en ce point.
 \end{enumerate}

 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item $y'=3(x^2-1)=3(x-1)(x+1)$

Le signe de $y'$ donne les variations de $y$.

\begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[],"y","x",x^3-3*x+1,1,x,\tv)  ;
\end{TV}  

\item $y''=6x$, donc en $0$, $y''$ s'annule en changeant de
  signe. Ainsi,    $x = 0$ est un point d'inflexion de la cubique.
\item Pour un polynôme la tangente à l'origine a pour équation ses
  termes de degré inférieur ou égaux à 1.

  \begin{equation*}
T_0:y=-3x+1
\end{equation*}


   \end{enumerate}
 \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
   Tracer l'allure de la courbe des pentes de la courbe suivante.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/devoir_n3_fig2}
  \end{center}

  \begin{sol}$\quad$


    \begin{tabular}[h]{cc}
       \includegraphics[width=9cm]{images/devoir_n3_fig2_cor_1}& \includegraphics[width=9cm]{images/devoir_n3_fig2_cor_2}
    \end{tabular}
  \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Donnez l'équation d’une courbe qui admette pour asymptote verticale
  l’axe des $y$ et pour asymptote oblique la droite $y = x + 1$.
  \begin{sol}
    $y=\frac{1}{x}+1+x$
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  La section d'une pale d'éolienne a le profil suivant (1 unité: 1~mètre):


  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/M10_eval_0113_fig3}
  \end{center}



On suppose que la partie bombée a pour équation $y=\ln(x+1)-\frac{x}{3}$.


\begin{enumerate}
\item Quelle est l'épaisseur maximale?
\item Quelle est la dérivée de l'expression suivante: $(x+1)\ln(x+1)-x-\frac{x^2}{6}$?
  
\item Sachant que la longueur de la section droite est de 5,71~m,
  déterminer la surface de cette section.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $y'=\frac{1}{1+x}-\frac{1}{3}=\frac{2-x}{3(x+1)}$, Sur
    $[0;2]$, $y'\geq 0$ et $y'\leq 0$ pour $x\geq 2$. Ainsi, sur [0;2],
    la courbe est croissante et décroissante à partir de 2. Donc le
    maximum est atteint pour $x=2$, l'épaisseur maximale est de
    $\ln(2+1)-\frac{2}{3}\simeq 0,43$~m.
  \item Posons $f(x)=(x+1)\ln(x+1)-x-\frac{x^2}{6}$.
    \begin{equation*}
      f'(x)=(x+1)\times\frac{1}{1+x}+1\times\ln(1+x)-1-\frac{x}{3}=\ln(x+1)-\frac{x}{3}
    \end{equation*}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      S=\int_0^{5,71}\ln(x+1)-\frac{x}{3}\\
      S=\left[f(x)\right]_0^{5,71}
      S=1,629
    \end{eqnarray*}
La surface de la pale mesure 1,629~m\up{2}.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  En prenant 5~cm comme unité sur l’axe des $x$ et 5~cm comme unité sur l’axe des $y$,
tracez sur papier millimétré une courbe et ses tangentes aux points d’abscisses, $x = 0$ ,
$x = 1$, $x =2$, $x = 3$ et $x = 4$ vérifiant le tableau ci-dessous :


\begin{center}
  \includegraphics{images/livret_fig14.1}
\end{center}

\begin{sol}
  Cette courbe est une réponse à la question posée:

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/exo8_fig1}
  \end{center}
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  Donnez la forme de la courbe d’équation
  \begin{equation*}
y =2\sqrt{x}-0,1\ln(x)
\end{equation*}

Précisez la position d'un éventuel sommet ou d'un éventuel point d'inflexion.

\begin{sol}$\quad$
  
\begin{TV}  
TV([0,+infinity],[0],"y","x",2*sqrt(x)-ln(x)/10,1,n,\tv);
\end{TV}  

$y''=\frac{0,1}{x^2}-\frac{1}{2x\sqrt{x}}=\frac{0,2-\sqrt{x}}{2x^2}$.


 $y''\leq0\Leftrightarrow 0,2-\sqrt{x}\leq0 \Leftrightarrow
 x\geq0,04$, $y''$ s'annule en changeant de signe donc la courbe admet
 un point d'inflexion en 0,04.

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Tracer une courbe vérifiant le tableau ci-dessous:

  \begin{center}
     \includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig18}
  \end{center}


On pourra prendre : 1~cm pour 10 unités sur l'axe des abscisses et
1~cm pour 1 unité sur l'axe des ordonnées.

\begin{sol}$\quad$

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/livret_cor_fig2}
  \end{center}
  

\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Tracer une courbe vérifiant le tableau ci-dessous:

    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/janvier_2015_fig5}
    \end{center}
  \item Résoudre l'inéquation $y>0$.
  \item Combien la courbe possède de points d'inflexion? 
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La courbe ci-dessous répond aux conditions imposées:

      \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/exo10_fig1}
      \end{center}
   

  \item D'après le tableau de variation l'inéquation $y>0$ a pour
    ensemble des solutions $]-2;5[$.
  \item La courbe possède un point d'inflexion. La dérivée seconde
    s'annule en changeant de signe lorsque $x=2$.
 \begin{center}
        \includegraphics[width=16cm]{images/exo10_fig4}
      \end{center}
    \end{enumerate} 
  \end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Tracer une courbe vérifiant le tableau ci-dessous:

    \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/devoir_n4_fig2.1}
    \end{center}
  \item Résoudre l'inéquation $y>0$.
  \end{enumerate}


\end{exercice}




\pagebreak
\begin{exercice}
  \begin{minipage}[ht!]{11cm}
    \includegraphics[width=105mm]{images/janvier_2015_fig1}\\
    \includegraphics[width=105mm]{images/janvier_2015_fig2}\\
    \includegraphics[width=105mm]{images/janvier_2015_fig2}
  \end{minipage}\begin{minipage}[ht!]{7cm}On a représenté la courbe représentative
    d'une fonction dérivable $f$ sur le graphique ci-contre.
    \begin{enumerate}
    \item Donner le tableau de variation de $f$
    \item Donner le signe de $f'(x)$
    \item Donner l'allure de $y=f'(x)$
    \item Donner l'allure d'une courbe primitive de $f$
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
\end{exercice}


\pagebreak
\begin{exercice}
  Tracer ci-dessous une courbe satisfaisant les renseignements donnés.

  \begin{tabular}[h]{m{5cm}m{11cm}}
    Allure de $y=f(x)$&\includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig17_3}\\
        Allure de   $y=f'(x)$&\includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig17_2}\\
            Allure de $y=f''(x)$&\includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig17_1}
  \end{tabular}

  \begin{sol}
    \includegraphics[width=11cm]{images/livret_fig17_4}
  \end{sol}
\end{exercice}




\end{document}

%%% Local variables:                                                                                                                                
%%% mode: MyLaTeX
%%% LaTeX-command: "pdflatex --shell-escape"                                                                                                        %%% TeX-master: t                                                                                                                             %%% End:  
